\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{../exos}

\title{TP C : Lecture de fichiers}
\author{Guyet T.}
\date{2010-2011}

\begin{document}

\maketitle

\underline{Objectifs du TP :}
\begin{itemize}
 \item Découvrir l'environnement Linux,
 \item Découvrir l'environnement de programmation \texttt{Code::Block},
 \item Savoir compiler un programme C simple (dans les deux environnements),
 \item Précision des nombres à virgule flottante
\end{itemize}


\section{Lecture/Écriture de fichier}

\subsection{Les fonctions utiles à la lecture de fichier}


\lstinline!getc()! lit le caractère courant sur le flux d'entrée spécifié en paramètre et retourne sa valeur en tant qu'entier (\lstinline!int!) car en cas d'échec (c'est-à-dire lorsqu'aucun caractère n'a pu être lu), elle doit retourner une valeur qui ne peut être celle d'un ``caractère'' valide et cette valeur est représentée par la macro \lstinline!EOF!.


\subsection{Écriture de fichier}

\subsubsection{Principe}
Le C connait deux familles de fichiers~: les fichiers binaires et les fichiers textes.

La différence entre ces deux types de f	ichiers réside dans l'interprétation que les fonctions de gestions de fichiers vont faire des données présentes dans le fichiers. En mode binaire, aucune interprétation des données n'est effectuée par le programme. En mode texte, certaines séquences de caractères sont interprétés comme étant une fin de ligne ou une fin de fichier etc.

L'utilisation du spécificateur '\texttt{b}' dans le mode d'ouverture permet d'indiquer qu'il s'agit d'un fichier binaire et de le traiter comme tel. Si rien n'est précisé, le fichier est ouvert en mode texte.

\subsection{Lecture de fichier}

\subsubsection{Principe}
stdin

lecture en texte ou en binaire


\subsubsection{Un exemple propre}

Contrairement à une pratique trop souvent rencontrée, la fonction \lstinline!feof()! ne sert pas à détecter la fin d'un fichier mais, lorsqu'une lecture a échoué, à savoir si cet échec est du à la rencontre de la fin de fichier.

La bonne pratique pour lire intégralement un fichier consiste donc à parcourir le fichier tant qu'aucune erreur de lecture n'est remontée et d'utiliser \lstinline!ferror()! et \lstinline!feof()! pour déterminer, suite à une erreur, la cause de cette erreur.

Le programme suivant compte les octets contenus dans un fichier pour déterminer sa taille.
\lstinputlisting{lecture_getc.c}

\end{document}
